%& --translate-file=cp1250pl
\documentclass[a4paper, notitlepage, 11pt]{article}
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm, footskip=1.25cm]{geometry}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{polski}
\usepackage{color}
\usepackage{leon}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphpap}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}


%-------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\url}[1]{\texttt{#1}}
\newcounter{zadlicz}[section]%

\newcommand{\tytul}[2]{\setcounter{equation}{0}\addtocounter{zadlicz}{1}\vspace{\abovedisplayskip}\noindent\textbf{#1\ \thezadlicz #2}}%

\renewcommand{\theequation}{\arabic{zadlicz}.\arabic{equation}}%

%-------------------------------------------------------------------------------

\title{Makroekonomia zaawansowana -- konwersatorium\\
          Ekonomia międzynarodowa: pytania przykładowe}

\author{dr Leszek Wincenciak}

\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Omów główne różnice między neoklasyczną i~nową teorią handlu. Jakie według
nowej teorii handlu są źródła korzyści z~wymiany?

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
W artykule Bernhofena \emph{Intra industry trade and strategic interaction:
Theory and evidence}, autor dokonuje empirycznej weryfikacji jednej z~nowych
teorii handlu. Przedstaw główne założenia analizy oraz opisz wnioski z~niej
uzyskane.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Paul Krugman w~artykule \emph{Is free trade pass\'{e}?} analizuje problem
protekcjonizmu w~warunkach nowej teorii handlu. Przedstaw argumenty na rzecz
,,nowego'' protekcjonizmu i~argumenty przeciw jego stosowaniu.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Wyjaśnij jakie znaczenie dla małej gospodarki otwartej w~ramach podejścia
międzyokresowego do bilansu płatniczego ma nierównowaga na rachunku obrotów
bieżących (deficyt lub nadwyżka).

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Znasz pojęcie ,,tradycyjnej'' (ricardiańskiej) przewagi komparatywnej. Spróbuj
w~świetle międzyokresowego podejścia do bilansu płatniczego sformułować pojęcie
międzyokresowej przewagi komparatywnej. W~oparciu o~przyjętą definicję
wyjaśnij, jakie czynniki sprzyjają temu, że dany kraj będzie importerem
(eksporterem) bieżącej konsumpcji.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Załóżmy, że dwuokresowa funkcja użyteczności dana jest wzorem:

\[
U(C_1,C_2)=\frac{C_1^{1-1/\sigma}}{1-1/\sigma} +
\beta\frac{C_2^{1-1/\sigma}}{1-1/\sigma},
\]

\noindent%
gdzie $\beta$ to subiektywny czynnik dyskontujący. Międzyokresowe ograniczenie
budżetowe jest następujące:

\[
C_1+\frac{C_2}{1+r}=Y_1+\frac{Y_2}{1+r},
\]

\noindent%
gdzie $Y_t$ jest dochodem w~okresie $t$ a~$r$ to stopa procentowa.

\begin{wylicz}
\item Zapisz międzyokresowe równanie Eulera dla funkcji użyteczności i~oblicz
    autarkiczną stopę procentową. Jak można interpretować stopę procentową?

\item W~jaki sposób stopa procentowa zależy od wartości $\sigma$ i~$\beta$?

\item Zakładając, że $Y_1=10$, $Y_2=10$, $\sigma=0{,}5$ oraz $\beta=0{,}75$,
    oblicz stopę procentową w~równowadze autarkicznej. Przypuśćmy, że w~jakimś
    innym kraju $Y_1=11$, $Y_2=10$, $\sigma=0{,}5$ oraz $\beta=0{,}75$. Który
    kraj będzie pożyczkodawcą, a~który pożyczkobiorcą w~okresie bieżącym?
    Dlaczego?

\item Kraj ten otwiera się na możliwość wymiany z~resztą świata. Załóżmy, że
    istnieje międzynarodowy rynek, na którym stopa procentowa wynosi $r_T$
    i~może być różna od autarkicznej stopy procentowej $r_A$ w~tym kraju. Czy
    kraj ten może odnieść korzyści z~wymiany, jeśli $r_T>r_A$? Czy może odnieść
    korzyści, jeśli $r_T<r_A$? W~jaki sposób może to osiągnąć? Przedstaw
    odpowiedzi na wykresie i~podaj jaki będzie bilans obrotów bieżących
    w~każdej sytuacji w~obu okresach?
\end{wylicz}

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Przedstaw główne założenia badania empirycznego zaproponowanego w~artykule
Feldsteina i~Horioki \emph{Domestic Saving and International Capital Flows}.
Czy wnioski uzyskane z~analizy Feldsteina i~Horioki potwierdzają międzyokresowe
podejście do bilansu płatniczego? Jeśli nie, to jak można wyjaśnić powstałe
rozbieżności?

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Zgodnie z~elastycznościowym podejściem do bilansu płatniczego, dewaluacja
waluty krajowej zawsze poprawia bilans obrotów bieżących. Skomentuj.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Załóżmy, że ceny krajowe i~zagraniczne znormalizowano do jedności $(P=P^*=1)$,
popyt na krajowy eksport dany jest funkcją $X_d(E)=50+100E$ (wyrażony w~walucie
krajowej), zaś popyt na import dany jest przez $M_d(E)=250-100E^2$ (wyrażony
w~walucie zagranicznej).

\begin{wylicz}
\item Załóżmy, że początkowo bilans handlowy wynosi zero. Czy deprecjacja
    waluty krajowej poprawi bilans handlowy w~tej sytuacji?

\item Wyznacz przedział wartości kursu walutowego taki, że niewielka
    deprecjacja waluty krajowej poprawia bilans handlowy w~walucie zagranicznej
    $(B^*(E)=X_d(E)/E-M_d(E))$ oraz w~tym samym czasie pogarsza bilans handlowy
    w~walucie krajowej $(B(E)=X_d(E)-E\cdot M_d(E))$.
\end{wylicz}


\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Analizujemy kwestię stabilności rynku walutowego. Pomijamy w~rozważaniach
przepływy kapitału i~przyjmujemy, że jedynym źródłem popytu i~podaży walut
obcych jest handel. Przedyskutuj kwestię stabilności rynku walutowego.
Udowodnij, że na to aby położenie równowagi na rynku walutowym było stabilne
wystarcza i~potrzeba, aby był spełniony warunek Marshalla-Lernera.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Scharakteryzuj problemy prowadzenia polityki makroekonomicznej w~ramach
absorpcyjnego podejścia do kursu walutowego i~bilansu płatniczego. Wykorzystaj
diagram Swana.


\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Przedstaw ideę teorii parytetu siły nabywczej. Wymień przyczyny, dla których
w~praktyce obserwuje się istotne odchylenia od tej teorii.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Wykorzystaj podane poniżej informacje i~odpowiedz na pytania.

\vspace{\baselineskip}\noindent%
\begin{tabular}{l|c|c}\hline
               & \rule{0pt}{20pt}\shortstack[c]{Cena magazynu \\,,The Economist''} & Kurs walutowy \\ \hline
 USA           & \$ 4.95       & -- \\
 Włochy        & \euro{} 3.55  & 1.2541 USD/EUR \\
 Japonia       & $\yen$ 670    & 119.51 JPY/USD \\ \hline
\end{tabular}

\begin{wylicz}
\item Podaj cenę magazynu ,,The Economist'' w~dolarach w~Japonii i~Włoszech.

\item Oblicz wartość kursu dolara względem euro i~jena implikowaną przez
parytet siły nabywczej.

\item Która waluta w~świetle teorii parytetu siły nabywczej jest
przewartościowana, a~która niedowartościowana względem dolara?
\end{wylicz}

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Jedną z~przyczyn odchyleń od zasady parytetu siły nabywczej jest tzw. efekt
Balassy-Samuelso\-na. Przedstaw mechanizm powstawania realnej aprecjacji waluty
krajowej, którą tłumaczy efekt Balassy-Samuelsona.

\tytul{Pytanie}{}

\noindent%
Jakie konsekwencje dla kraju przystępującego do Europejskiej Unii Monetarnej
może mieć występowanie efektu Balassy-Samuelsona?


%-------------------------------------------------------------------------------
\end{document}
